\chapter{Einleitung}
\label{chp:einleitung}

\section{Motivation}
\label{sec:motivation}
Das automatische Lokalisieren und Erkennen von Text in gescannten Dokumenten ist
eine weitverbreitete Technik, die sich Optical Character Recognition (OCR)
nennt. Mithilfe von OCR werden Schriftstücke in digitale Textdateien
konvertiert. Neben Software für den PC sind Smartphone-Applikationen verfügbar, die Texterkennung ermöglichen. Der Vorteil gegenüber dem manuellen Abtippen von
Text wird bei der Digitalisierung historischer Dokumente erkennbar. Bei der
Vielzahl von Schriftstücken, die vor dem digitalen Zeitalter entstanden sind,
wäre die händische Bearbeitung personal- und zeitaufwendig. Auch Handschrift
kann durch OCR erkannt werden. Banken können so Überweisungsträger ohne
menschliches Eingreifen automatisch auswerten. Neben zahlreichen proprietären
Anwendungen, die Optical Character Recognition erlauben, existieren Open Source
Projekte wie beispielsweise Tesseract. Diese Applikation konnte bei Experimenten
ungefähr 76\% aller Zeichen in vorbearbeiteten Dokumenten korrekt erkennen
\cite{helinski2012report}.

Erste Fortschritte auf dem Gebiet der Texterkennung sind bereits vor der PC-Ära
erreicht worden. So erfand Fournier d'Albe 1913 ein Optophone, das Text in Ton
umwandeln konnte \cite{hauger1995reading}. In den 1960er Jahren wurde eine
Schriftart namens OCR-A entwickelt, die sowohl von Menschen als auch Maschinen
einfach erkannt wird \cite{ocra}.

Ein Szenario, bei dem klassische OCR Software scheitert, ist die Lokalisierung
und Erkennung von Text in natürlicher Umgebung. Dies hat mehrere Gründe. Im
Gegensatz zu gescannten Dokumenten befinden sich in einer natürlichen Umgebung
neben den Schriftzügen noch zahlreiche weitere Objekte wie Bäume, Gebäude oder
Straßen. Der Text ist je nach Position der Kamera unterschiedlich stark
perspektivisch verzerrt. Oftmals ist die Belichtung verschieden und ein Teil der
Aufnahme liegt im Schatten. Schriftart, Schriftgröße sowie Farbe des Texts
können im selben Bild variieren. Eine robuste Lokalisierung und Erkennung von
Text in natürlicher Umgebung ist wünschenswert, da es eine Vielzahl von
Anwendungsfällen gibt. Beispielsweise die Produkterkennung basierend auf der
Beschriftung von Artikeln. Ein weiterer Anwendungsbereich ist das Erkennen von
Straßenschildern durch selbstfahrende Autos. Auch in der Forschung besteht
großes Interesse an dem Thema. So wurde die International Conference on Document
Analysis and Recognition (ICDAR) Robust Reading Competition fünfmal gehalten und
findet im Jahr 2017 erneut statt. Bei dieser Competition geht es speziell um
Text, der sich nicht auf gescannten Dokumenten befindet \cite{icdar}.

\section{Zielsetzung}
\label{sec:zielsetzung}
\begin{figure}[t]
	\centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{tankschacht}
	\caption{Tankschächte. Der zu lokalisierende und erkennende Text ist mit grünen Boxen markiert}
	\label{fig:tankschacht}
\end{figure}
Das Unternehmen Bartec Benke bietet Mess- und Datenerfassungssysteme für die
Betankung von Tankstellen an. Hierbei wird unter anderem die Menge von
Kraftstoff, welche vom Tankwagen in die Tankschächte der Tankstelle befördert
wird, gemessen. Im Tankfahrzeug befinden sich mehrere verschiedene Kraftstoffe,
die über separate Schläuche entnommen werden. Der Lkw-Fahrer muss somit den
jeweiligen Schlauch an den zugehörigen Stutzen in einem der Schächte
anschließen. Abbildung ~\ref{fig:tankschacht} zeigt die Situation. Zu erkennen
sind zwei Tankschächte, in denen sich insgesamt vier Stutzen befinden. Da alle
Stutzen über denselben Anschluss verfügen, ist es möglich, dass der Fahrer einen
Schlauch falsch anschließt. Tritt dies ein, vermischen sich beispielsweise
Benzin und Diesel in den Tanks der Tankstelle. Um dies zu verhindern, sollte ein
System realisiert werden, das ein fehlerhaftes Anbringen von Schläuchen erkennt.
Die Firma Bartec Benke hat sich für eine optische Sicherung, welche Techniken
des maschinellen Sehens nutzt, entschieden. Alternativen wie das Anbringen von
Sensoren erfordern Änderungen an allen Tankstellen. Da ein einzelner
Lastkraftwagen viele Tankstellen anfährt, ist das System der optischen
Sicherung, das nur Veränderungen am Fahrzeug erfordert, wirtschaftlich sinnvoll.

Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Lokalisieren und Erkennen der Texte, die
angeben, welche Kraftstoffe in die Tankstutzen abgegeben werden sollen. Dies ist
aus mehreren Gründen eine interessante sowie komplexe Aufgabe. Wie in Abbildung
~\ref{fig:tankschacht} zu erkennen ist, handelt es sich um Text in natürlicher
Umgebung. Somit lässt sich das Problem nicht mit klassischen OCR Methoden lösen.
Da der Lkw-Fahrer bei jeder Betankung etwas anders an die Tankstelle heranfährt,
ändert sich die Position der Kamera relativ zu den Tankschächten. Dadurch ist
der Text unterschiedlich stark perspektivisch verzerrt. Weiterhin variieren
Hintergrundfarbe und Farbe des Texts stark.
